---
author: Alexey Kishkin
categories:
- Рефлексотерапия
color: black
date: 2016-11-05T20:17:30+00:00
description: Восточный метод лечения
img: acu1.jpg
menu:
  main:
    parent: reflex
    weight: 10
slug: acu
tags:
- показания
- противопоказания
title: Акупунктура
type: post
weight: 1
---

В древней восточной медицине существует особый способ лечения довольно широкого спектра заболеваний. Этот метод называется
чжен-цзю терапия. Он представляет собой воздействие различными методами на особые точки, которые расположены по всему телу
человека и отвечают за работу той или иной системы организма. В западной медицине этот метод имеет название —
**рефлексотерапия**.
<!--more-->

{{< vgallery side="right" >}}
  {{< vimg src="acu1.jpg">}}
  {{< vimg src="acu2.jpg">}}
  {{< vimg src="acu3.jpg">}}
{{</vgallery>}}

В странах Юго-восточной Азии иглоукалывание, как и другие методы чжен-цзю, активно применяется в течение многих веков, его
теоретическая основа полностью согласуется с восточным восприятием мира и другими принятыми энергетическими практиками.

Чжен-цзю терапия имеет ряд направлений, каждое из которых имеет свои особенности. 

### Основными направлениями чжен-цзю терапии являются:

Акупунктура
: введение игл в особые точки.

Электропунктура
: при этом на введенные в тело иглы подается электрический ток;

Прижигание
: (цзю-терапия) здесь на активные точки воздействуют посредством высоких температур. Для этого применяются так называемые биосигары, а также более современные технологии — электромагнитный луч, лазер;

Точечный массаж (акупрессура)
: точки массируются пальцами рук, при этом дополнительные инструменты не применяются;

Кровопускание
: как разновидность — гирудотерапия (лечение с помощью пиявок);

Вакуумтерапия
: известна также как баночный массаж, получила широкое распространение в СССР;

Массаж-шиацу
: pазновидность точечного массажа, применяется воздействие не только пальцами рук, но и ладонями;

Cу-джок
: воздействие на точки, расположенные на кистях рук и на стопах;

Бауншейтизм
: при этом методе под кожу вводятся множество иголок одновременно, после чего участок кожи смазывается раздражающим средством.


Существует несколько теорий, объясняющих лечебное действие иглоферексотерапии. 

##### Электрическая теория.

Изменение электрического разряда на местном уровне при постановке иглы в точку влияет на электрический разряд организма.
Потенциал из акупунктурной точки распространяется по каналу и дополнительно раздражает другие рефлекторные точки.
Биоэлектрические токи создают резонанс, который и оказывает лечебное воздействие. При совпадении частоты колебаний и длины волны
биотоков с такими же показаниями тканей измененного органа происходит положительный лечебный эффект;


##### Теория гистаминного выравнивания.

Нормализация уровня гистидина и гистамина, образующихся в пораженных органах на рефлекторном уровне, посредством воздействия
иголками на определенные сегменты симпатической ЦНС и спинного мозга. Это приводит к нормализации обмена веществ и капиллярного
кровотока. 

##### Теория нормализации кровотока в капиллярах.

Воздействие иголками приводит к нормализации кровотока в капиллярах, что и приводит к вторичному эффекту – устранению
патологических изменений определенного органа или системы. 

##### Теория тканевой терапии

Полагают, что лечебное действие оказывают продукты распада белков и некрогормоны, образующиеся в месте постановки иглы при
травмировании тканей.

##### Термоэлектрическая концепция.

Игла выступает своеобразынм термозондом и влияет на тепловой гомеостаз. При погружении иглы в электролитную среду на ней
возникает электрический потенциал, оптимальный для воздействия на нервную систему. При этом отмечается двухфазность температур:
возбуждение сопровождается местным повышением температуры вследствие усиления притока крови; торможение же сопровождается
локальным снижением температуры. Иглы из золота обладают меньшей теплопроводностью и действуют возбуждающе, тогда как серебряные
иглы помогают достичь эффекта торможения. 

##### Теория гипноза.

Гипноз – это особое состояние сознания, при котором возможно направленное изменение восприятия и памяти. Артериальное давление
при иглоукалывании повышается до такого уровня, как при реакции на болевой раздражитель (читайте о норме артериального
давления), но анальгезия — значительно выше, чем во время обычного гипноза. В отличие от психотерапевтических приемов,
иглотерапия работает при раздражении соматических рецепторов нервных волокон и периферической нервной системы.
 
### Об особенностях акупунктуры можно сказать следующее


* **Оздоровление происходит естественным путем**, за счет активации внутренних сил организма. При этом **не используются вредные химические препараты**;
* Высокая эффективность лечения на **первичной стадии заболеваний**;
* **Комплексное позитивное воздействие** на организм — общее оздоровление.
* Возможны незначительные **дискомфортные ощущения**, особенно если есть страх перед иглоукалыванием. 
* Возможно **появление синяков**, если повреждается кровеносный сосуд;

Акупунктура способна излечить заболевания органов и систем. Она также приводит в состояние стабильности пораженную нервную
систему. Для произведения манипуляций на точки акупунктуры ставятся строго стерильные иглы, что исключает попадание инфекций в
организм человека.

### Противопоказания к иглотерапии:


* Беременность.
* Инфекционные заболевания.
* Опухоль. 
* Возраст. Существуют  возрастные ограничения — до 3-х лет и старше 75.
* Заболевания кожи и крови. При нарушении свертываемости крови, или гнойных образованиях кожи применение игл противопоказано.


